   

上一期，我讲了软件性能优化必须经过进行性能测试，并在了解软件架构和技术的基础上进行。今天，我们通过几个Spark性能优化的案例，看一看所讲的性能优化原则如何落地。如果你忘记了性能优化的原则，可以返回上一期复习一下。

基于软件性能优化原则和Spark的特点，Spark性能优化可以分解为下面几步。

1.性能测试，观察Spark性能特性和资源（CPU、Memory、Disk、Net）利用情况。

2.分析、寻找资源瓶颈。

3.分析系统架构、代码，发现资源利用关键所在，思考优化策略。

4.代码、架构、基础设施调优，优化、平衡资源利用。

5.性能测试，观察系统性能特性，是否达到优化目的，以及寻找下一个瓶颈点。

下面我们一起进入详细的案例分析，希望通过这几个案例，可以帮助你更好地理解Spark的原理，以及性能优化如何实践落地，希望能对你有所启发。

案例1：Spark任务文件初始化调优
------------------

首先进行性能测试，发现这个视频图谱N度级联关系应用分为5个job，最后一个job为保存结果到HDFS，其余job为同样计算过程的反复迭代。但是发现第一个job比其他job又多了个计算阶段stage，如图中红圈所示。

![](assets/b86e40dd717944ea96a02bf4fe95284c.jpg)

通过阅读程序代码，发现第一个job需要初始化一个空数组，从而产生了一个stage，但是这个stage在性能测试结果上显示，花费了14秒的时间，远远超出合理的预期范围。同时，发现这段时间网络通信也有一定开销，事实上只是内存数据初始化，代码上看不出需要进行网络通信的地方。下图是其中一台计算节点的通信开销，发现在第一个stage，写通信操作几乎没有，读通信操作大约每秒几十MB的传输速率。

![](assets/be236341c3cf4930986c955f9a2f17bd.jpg)

分析Spark运行日志，发现这个stage主要花费时间并不是处理应用的计算逻辑，而是在从Driver进程下载应用执行代码。前面说过，Spark和MapReduce都是通过移动计算程序到数据所在的服务器节点，从而节省数据传输的网络通信开销，并进行分布式计算，即移动计算比移动数据更划算，而移动计算程序就是在这个阶段进行。

![](assets/820f3f7f813f46a0abbdd3ae141fc194.jpg)

这个视频关系图谱计算程序因为依赖一个第三方的程序包，整个计算程序打包后大小超过17MB，这个17MB的JAR包需要部署到所有计算服务器上，即Worker节点上。但是只传输17MB的数据不可能花费这么多时间啊？

进一步分析Spark日志和代码后发现，每个计算节点上会启动多个Executor进程进行计算，而Spark的策略是每个Executor进程自己去下载应用程序JAR包，当时每台机器启动了30个Executor进程，这样就是4×30=120个进程下载，而Driver进程所在机器是一块千兆网卡，导致将这些数据传输完成花费了14秒的时间。

发现问题以后，解决办法就显而易见了。同一台服务器上的多个Executor进程不必每个都通过网络下载应用程序，只需要一个进程下载到本地后，其他进程将这个文件copy到自己的工作路径就可以了。

![](assets/9b5d535047634f339b00cd97f31b5568.jpg)

这段代码有个技术实现细节需要关注，就是多个进程同时去下载程序包的时候，如何保证只有一个进程去下载，而其他进程阻塞等待，也就是进程间的同步问题。

解决办法是使用了一个本地文件作为进程间同步的锁，只有获得文件锁的进程才去下载，其他进程得不到文件锁，就阻塞等待，阻塞结束后，检查本地程序文件是否已经生成。

这个优化实测效果良好，第一个stage从14秒下降到不足1秒，效果显著。

![](assets/e837e10c6c584118a1cc758465a9b63d.jpg)

这个案例的具体代码你可以参考：-
[https://github.com/apache/spark/pull/1616](https://github.com/apache/spark/pull/1616)

案例2：Spark任务调度优化
---------------

继续前面的性能测试，看看有没有新的性能瓶颈以及性能指标不合理的地方。我们将4台Worker机器的CPU使用率进行对比分析，发现CPU使用率有些蹊跷的地方。

![](assets/e1247748bcb34bfc854580e6173dcb32.jpg)-
![](assets/fc0731e21f6442f5821808eb8e4da0ab.jpg)-
![](assets/d9a76cd1b5ce42018e935bee8b751e36.jpg)-
![](assets/f985236e3359407991f2300e8f150d3b.jpg)

从图中看到，在第一个job的第二个阶段，第三台机器的CPU使用率和其他机器明显不同，也就是说计算资源利用不均衡，**这种有忙有闲的资源分配方式通常会引起性能问题**。

分析Spark运行日志和Spark源代码，发现当有空闲计算资源的Worker节点向Driver注册的时候，就会触发Spark的任务分配，分配的时候使用轮询方式，每个Worker都会轮流分配任务，保证任务分配均衡，每个服务器都能领到一部分任务。但是为什么实测的结果却是在第二个stage，只有一个Worker服务器领了任务，而其他服务器没有任何任务可以执行？

![](assets/7712a9486c7145579e4538151d297f5f.jpg)

进一步分析日志，发现Worker节点向Driver注册有先有后，先注册的Worker开始领取任务，如果需要执行的任务数小于Worker提供的计算单元数，就会出现一个Worker领走所有任务的情况。

而第一个job的第二个stage刚好是这样的情况，demo数据量不大，按照HDFS默认的Block大小，只有17个Block，第二个stage就是加载这17个Block进行初始迭代计算，只需要17个计算任务就能完成，所以当第三台服务器先于其他三台服务器向Driver注册的时候，触发Driver的任务分配，领走了所有17个任务。

同时，为了避免这种一个Worker先注册先领走全部任务的情况，我们考虑的一个优化策略是增加一个配置项，只有注册的计算资源数达到一定比例才开始分配任务，默认值是0.8。

```
spark.scheduler.minRegisteredResourcesRatio = 0.8
```

为了避免注册计算资源达不到期望资源比例而无法开始分配任务，在启动任务执行时，又增加了一个配置项，也就是最小等待时间，超过最小等待时间（秒），不管是否达到注册比例，都开始分配任务。

```
spark.scheduler.maxRegisteredResourcesWaitingTime = 3
```

启用这两个配置项后，第二个stage的任务被均匀分配到4个Worker服务器上，执行时间缩短了1.32倍。而4台Worker服务器的CPU利用率也变得很均衡了。

![](assets/8d124f5b261648a0af4f8956102cb8c5.jpg)-
![](assets/44878cab78574f8fa93cf610a6353939.jpg)-
![](assets/9e71234bbb4d4e68b3e7ea8404279da3.jpg)-
![](assets/0644999186cc4562a5edf8af2141a899.jpg)

这个案例的具体代码你可以参考：[https://github.com/apache/spark/pull/900](https://github.com/apache/spark/pull/900)-
[https://github.com/apache/spark/pull/1525](https://github.com/apache/spark/pull/1525)

案例3：Spark应用配置优化
---------------

看案例2的几张CPU利用率的图，我们还发现所有4个Worker服务器的CPU利用率最大只能达到60%多一点。例如下图，绿色部分就是CPU空闲。

![](assets/b736034399f64ae38423d2e88497ff79.jpg)

这种资源利用瓶颈的分析无需分析Spark日志和源代码，根据Spark的工作原理，稍加思考就可以发现，当时使用的这些服务器的CPU的核心数是48核，而应用配置的最大Executor数目是120，每台服务器30个任务，虽然30个任务在每个CPU核上都100%运行，但是总的CPU使用率仍只有60%多。

具体优化也很简单，设置应用启动参数的Executor数为48×4=192即可。

案例4：操作系统配置优化
------------

在性能测试过程中发现，当使用不同服务器的时候，CPU资源利用情况也不同，某些服务器的CPU处于sys态，即系统态运行的占比非常高，如下图所示。

![](assets/d626dc87f8cc447c8731670637fe9043.jpg)

图中紫色为CPU处于sys态，某些时候sys态占了CPU总使用率的近80%，这个比例显然是不合理的，表示虽然CPU很忙，但是没有执行用户计算，而是在执行操作系统的计算。

那么，操作系统究竟在忙什么，占用了这么多CPU时间？通过跟踪Linux内核执行指令，发现这些sys态的执行指令和Linux的配置参数transparent huge pages有关。

当transparent huge pages打开的时候，sys态CPU消耗就会增加，而不同Linux版本的transparent huge pages默认是否打开是不同的，对于默认打开transparent huge pages的Linux执行下面的指令，关闭transparent huge pages。

```
echo never > /sys/kernel/mm/transparent_hugepage/enabled
echo never > /sys/kernel/mm/ transparent_hugepage/defrag
```

关闭以后，对比前面的CPU消耗，sys占比明显下降，总的应用耗时也有明显下降。

![](assets/3ee1db4c6a034ebcb10144618d37114d.jpg)

案例5：硬件优化
--------

分析网卡的资源消耗，发现网络通信是性能的瓶颈，对整个应用的影响非常明显。比如在第二个、第三个job，网络通信消耗长达50秒的时间，网络读写通信都达到了网卡的最大吞吐能力，整个集群都在等待网络传输。

![](assets/fc88a8742ee94a42a26102dca50d051f.jpg)

我们知道千兆网卡的最大传输速率是每秒125MB，这样的速率和CPU内存固然没法比，而虽然比单个磁盘快一些，但是服务器磁盘是8块磁盘组成的阵列，总的磁盘吞吐量依然碾压千兆网卡，因此网卡传输速率的瓶颈就成为整个系统的性能瓶颈。

而优化手段其实很简单粗暴，就是升级网卡使用万兆网卡。

![](assets/33ae8f61f71a44a0be5cc09cf3c25d36.jpg)

硬件优化的效果非常明显，以前需要50多秒的网络通信时间，缩短为10秒左右。从性能曲线上看，网络通信在刚刚触及网卡最大传输速率的时候，就完成了传输，总的计算时间缩短了近100秒。

小结
--

一般说来，大数据软件性能优化会涉及硬件、操作系统、大数据产品及其配置、应用程序开发和部署几个方面。当性能不能满足需求的时候，先看看各项性能指标是否合理，如果资源没有全面利用，那么可能是配置不合理或者大数据应用程序（包括SQL语句）需要优化；如果某项资源利用已经达到极限，那么就要具体来分析，是集群资源不足，需要增加新的硬件服务器，还是需要对某项硬件、操作系统或是JVM，甚至是对大数据产品源代码进行调优。

思考题
---

关于目前的主要大数据产品，你在学习、使用过程中，从SQL写法、应用编程、参数配置，到大数据产品自身的架构原理与源码实现，你有没有发现有哪些可以进行性能优化的地方？

欢迎你点击“请朋友读”，把今天的文章分享给好友。也欢迎你写下自己的思考或疑问，与我和其他同学一起讨论。